香港觀鳥會職員回應大量雀鳥死亡現象

過去一個多月香港觀鳥會收到不少有關催淚氣體對雀鳥影響的查詢，職員們已查閱不少科學文獻並草擬相關回應，但因為內部決策層意見不一，遲遲未能作出適切的回應。我們一群香港觀鳥會辦事處職員就此表示遺憾，並決定以個人身份表達我們的意見。我們認為就一些客觀的事實，市民大眾應有知情權。

反送中條例引發的社會運動持續近半年，我們一直十分關注事件，亦對近月多宗雀鳥疑受催淚氣體影響而死傷的事件感到憂慮。作為一群關心雀鳥的自然保育工作者，我們有責任為雀鳥及大自然發聲。儘管我們並非毒理學、生理學或藥理學的專家，我們仍想分享一下翻閱科學文獻後的初步發現。

胡椒噴霧及催淚氣體是常用於人群控制的刺激物。雖然兩種鎮暴劑在人體引起的刺激徵狀有些相似，包括眼鼻灼熱、咳嗽及喉嚨不適，但實際上它們是兩種不同的物質。辣椒素是胡椒噴霧的有效成分，源於辣椒屬植物的果實如辣椒。而催淚氣體的有效成分為o-Chlorobenzylidenemalononitrile (CS)。它是一種粉末狀的合成化學物，通常透過罐內燃燒製造出來的氣體或煙霧散播在空氣中。它在環境中殘留的時間不定，取決於其化學形態和水解速率等因素，有研究指出其在雪中可存留長達30天[1]。

除了化學物的濃度及接觸時間的長短會影響其刺激程度，人和動物細胞中離子通道的化學敏感度亦會有所影響。辣椒素對人類及哺乳類動物是極度刺激的，因其啟動了體內細胞的TRPV1離子通道，但鳥類對此物質卻不敏感[2]。外國很多研究已經指出CS，即使在低濃度的情況下，都對人類和哺乳動物有刺激性[3]。這是因啟動TRPA1離子通道而引起[4]，而該離子通道在家禽（即鳥類）的化學敏感度與其他脊椎動物包括人類亦相似[5]。所以我們有理由推斷催淚氣體會刺激甚至危害鳥類，尤其是不能走避飛走的雛鳥。

我們和市民大眾一樣，都關注催淚氣體對野生鳥類的潛在影響。然而，我們沒有相關專業知識去判斷催淚氣體對野生鳥類的實際影響，並調查最近的鳥類傷亡事件。此外，因為學術界均缺乏這方面的研究，我們亦很難估計使用這些鎮暴劑對生態系統的潛在影響。因此，我們促請政府公佈各鎮暴劑（包括催淚彈、胡椒噴霧、藍色水劑等等）的成分及其化學品安全技術說明書、監察及公開鎮暴劑在環境及動物屍體內殘留化學物的水平，並委派受專業訓練及備有合適保護裝備的團隊清潔受影響地方，以確保市民、環境及動物的健康及安全。

此外，有不少市民在不同地區都發現雀鳥屍體，並擔心雀鳥受催淚氣體傷害而死亡。由於我們沒有毒理學及化驗方面的專業知識、技術及設備，而且現行法例規定只有政府有關部門及認可持牌人士才可以處理雀鳥屍體及化驗，我們無法得知雀鳥死亡的確實原因，或有沒有受其他因素（如催淚氣體）的影響。但根據我們過往的觀察及經驗，並留意案發的周邊環境，我們推測不少雀鳥很有可能是因撞擊玻璃而死。其實不少留鳥及過境遷徙雀鳥都因為撞擊都市大廈的玻璃幕牆而集體死亡，現時正值遷徙季節鳥撞情況更加明顯，可是事件一直都未能引起市民大眾及樓宇管理者充分關注。玻璃或一些透明/反光物料是有機會對雀鳥構成威脅，因為物料反射了附近植被/樹木/天空的影像，或者雀鳥能看到透明物料另一面的植物/樹木，以為能飛過去而導致撞擊受傷或死亡。我們希望各方能採取一些緩解措施（如加添防鳥撞貼紙、使用不透明物料、不清洗使物料表面不反光等等），以減低雀鳥因撞擊而受傷或死亡的機會。

最後，香港不只是一個高樓林立、人山人海的地方，還有不少野生動物適應了城市的環境，成為我們的好鄰居。在這艱難的時候，我們懇請政府及各界別人士能盡忠職守及保持克制，以減低衝突事件的傷害，並保障市民、動物及生態環境的健康，讓城市中的人和野生動物都得以安居。

一群關心雀鳥安危的香港觀鳥會職員
2019年11月19日

*以上內容並不代表香港觀鳥會立場

汁：

除咗唔再捐錢俾無國界醫生之外，我哋可以做多樣野

#SOSHK

我地啲雀

雀b

篇嘢都幾廢 講完等於冇講咁
最重點嗰句係冇毒理科check唔到

漁農署喺邊衛生署喺邊sd信sd到佢地肯做監測為止

呢個政府連人命都可以唔理
何況雀鳥？

因為佢真係唔識唔肯定 所以唔敢講

幾句講完嘅嘢可以打到咁大篇

我想講，鳥類對辣椒免疫架

都係政府部門 應該有人肯檢測都好 上面唔會俾你publish出嚟

「辣椒素對人類及哺乳類動物是極度刺激的，因其啟動了體內細胞的TRPV1離子通道，但鳥類對此物質卻不敏感[2]。」
佢咪講左

好專業喎，即係有機會係毒死

呢樣物質唔會令佢痛唔代表唔毒

佢唔喺現場出現就冇事，去得果度就可能有呢啲風險

咕姑固

雀

無知一問 對山埃都免疫